<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: node.js | hardcoders.mx]]></title>
  <link href="http://hardcoders.mx/blog/categories/node-js/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://hardcoders.mx/"/>
  <updated>2012-12-12T18:23:35-07:00</updated>
  <id>http://hardcoders.mx/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[hardcoders.mx]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Chat básico con Socket.io]]></title>
    <link href="http://hardcoders.mx/blog/2012/12/11/chat-basico-con-socket-dot-io/"/>
    <updated>2012-12-11T16:52:00-07:00</updated>
    <id>http://hardcoders.mx/blog/2012/12/11/chat-basico-con-socket-dot-io</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://socket.io">Socket.io</a> es una librería para manejar websockets a través de <a href="http://nodejs.org">Node.js</a>. Esto nos permite usar websockets en cualquier navegador con una sola librería.</p>

<p>Los websockets son una comunicación duplex, esto es enviar y recibir información al servidor al mismo tiempo.</p>

<p><em>Actualización: Demo agregado</em></p>

<h2>Flujo del chat</h2>

<p>Básicamente el flujo del chat será el siguiente:</p>

<ul>
<li>Al abrir el cliente nos lanzará un prompt pidiendonos un nick.</li>
<li>El servidor contendrá un arreglo con los nicks en línea.</li>
<li>Cuando un user se conecte el servidor agregará el nuevo nick al arreglo y emitirá la lista de los nicks al cliente.</li>
<li>Cuando un user se desconecte removerá el nick de la lista y emitirá la lista de los nicks al cliente.</li>
<li>Cuando el cliente reciba una lista de nicks borrará la lista actual y imprirá los nuevos nicks.</li>
<li>Escribiremos un mensaje y se lo enviaremos al servidor (node.js).</li>
<li>Luego el servidor enviará el mensaje a todos los sockets que esten conectados, incluyendo al que emitió el mensaje.</li>
<li>El cliente al recibir un mensaje lo pondrá en la lista de mensajes.</li>
</ul>


<!-- more -->


<h2>Requisitos</h2>

<p>Instalar <a href="http://nodejs.org">Node.js</a>, en GNU/Linux <a href="https://github.com/joyent/node/wiki/Installing-Node.js-via-package-manager">recomiendo usar alguna de estas formas</a> y en Mac o Windows lo mejor sería <a href="http://nodejs.org/download/">descargar el instalable</a>.</p>

<p>Instalar <a href="http://socket.io">Socket.io</a>, si instalaron el npm (Node Packaged Modules) lo pueden instalar con un simple comando:</p>

<p>```bash Instalar socket.io</p>

<h1>Ejecutar comando en la carpeta que tendrá el archivo js del servidor (node.js)</h1>

<p>npm install socket.io
```</p>

<p>Descargar <a href="http://jquery.com/">jQuery</a>, este nos facilitará la vida.</p>

<h2>A codear!</h2>

<p>Un chat es una aplicación cliente-servidor. Nuestro <strong>cliente</strong> corre en un navegador y estará conformado por un archivo HTML (presentación de la información), un css (estilos) y Javascript (que controla la comunicación con el servidor y todo el dinamismo). El <strong>servidor</strong> estará conformado por un archivo javascript que ejecutaremos con node.js.</p>

<p>Primero creamos un html que será parte del cliente.</p>

<p>```html index.html
&lt;!DOCTYPE html>
<html>
<head></p>

<pre><code>&lt;link rel="stylesheet" type="text/css" href="css/chat.css" /&gt;
</code></pre>

<p></head>
<body></p>

<pre><code>&lt;div id="container"&gt;
    &lt;section id="messages-container"&gt;
        &lt;div id="messages"&gt;&lt;/div&gt;
    &lt;/section&gt;
    &lt;section id="users"&gt;&lt;/section&gt;

    &lt;div class="clear"&gt;&lt;/div&gt;

    &lt;section id="msg-input"&gt;
        &lt;input name="message" size="50" type="text" placeholder="Mensaje..." /&gt;
    &lt;/section&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;script type="text/javascript" src="http://localhost:8080/socket.io/socket.io.js"&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type="text/javascript" src="js/jquery-1.8.2.min.js"&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script type="text/javascript" src="js/chat.js"&gt;&lt;/script&gt;
</code></pre>

<p></body>
</html>
```</p>

<p>En línea 21 estamos agregando el javascript de socket.io, esto funcionará solo si tenemos corriendo nuestro archivo node.js en el servidor (un poco de esto más adelante).</p>

<p>Ahora el CSS</p>

<p>```css css/chat.css</p>

<h1>container {</h1>

<pre><code>margin: 10px 0px 0px 10px;
padding: 10px;
</code></pre>

<p>}</p>

<h1>messages-container {</h1>

<pre><code>float: left;
border: 1px solid #CCCCCC;
width: 800px;
height: 300px;
overflow: auto;
</code></pre>

<p>}</p>

<h1>users {</h1>

<pre><code>float: left;
margin-left: 10px;
border: 1px solid #CCC;
overflow: auto;
height: 300px;
width: 200px;
</code></pre>

<p>}</p>

<p>.clear {</p>

<pre><code>clear: both;
</code></pre>

<p>}</p>

<h1>msg-input {</h1>

<pre><code>margin-top: 20px;
</code></pre>

<p>}</p>

<h1>msg-input input {</h1>

<pre><code>width: 800px;
height: 30px;
</code></pre>

<p>}
```</p>

<h2>Javascript en el servidor</h2>

<p>Ahora creamos un archivo javascript que será el que corra en el lado del servidor. Básicamente lo que se hace aquí es recibir mensajes del cliente y emitir mensajes al cliente o clientes que estan conectados.</p>

<p>Cuando emitimos un mensaje a los clientes le decimos el nombre del mensaje seguido por las variables que queremos emitir al servidor.</p>

<p>Node.js está basado en eventos por lo tanto para recibir mensajes, registramos dicho mensaje y pasamos una función como callback que se ejecutará cuando dicho mensaje sea recibido y donde cada parámetro del callback será una variable emitida por la otra parte.</p>

<p>Piece of cake!</p>

<p>```javascript chat-server.js
// Este archivo, por simplicidad, debe de estar en
// la misma carpeta donde instalaste socket.io</p>

<p>// Importamos socket.io y asignamos el puerto por donde recibirá la conexión
var io = require("socket.io").listen(8080);
var nicks = [];</p>

<p>// Cuando alguien se conecte
io.sockets.on("connection", function(socket) {</p>

<pre><code>// Cuando el cliente emita el mensaje nick
socket.on("nick", function(nick) {
    nicks.push(nick); // Guardamos el nick
    io.sockets.emit("nicks", nicks); // Emitimos al cliente todos los nicks

    // Cuando el cliente ya haya enviando su nick
    // y emita un mensaje
    socket.on("msg", function(msg) {
        // Emitimos el nick y el mensaje a todos los sockets conectados (clientes).
        // Podemos usar la variable nick gracias a que sucede un closure :)
        io.sockets.emit("msg", nick, msg);
    });

    // Cuando alguien se desconecte
    // eliminamos el nick del arreglo
    // y emitimos de nuevo todos los nicks
    socket.on("disconnect", function() {
        nicks.splice(nicks.indexOf(nick), 1);
        io.sockets.emit("nicks", nicks);
    });
});
</code></pre>

<p>});
```</p>

<p>Con esto ya queda listo el javascript del lado del servidor, ahora tenemos que levantar el servidor:</p>

<p><code>bash Levantar el servidor de node.js
nodejs chat-server.js
</code></p>

<p>Para terminar el proceso presionamos CTRL+C. Recuerda que cada vez que modifiques el chat-server.js hay que terminar el servidor y volverlo a levantar.</p>

<h2>Javascript en el cliente</h2>

<p>Al igual que el javascript del servidor, el cliente recibe y emite mensajes, además de que manipula el DOM, usando jQuery.</p>

<p>```javascript js/chat.js
$(function() {</p>

<pre><code>// Nos conectamos al server, esto emite un
// mensaje de "connection"
var socket = io.connect("http://localhost:8080");

// Cuando la conección es exitosa le preguntamos al user
// su nick mediante un prompt y lo emitimos al servidor
socket.on("connect", function() {
    socket.emit("nick", prompt("Nick?"));
});

$('#msg-input input').keypress(function(e) {
    if (e.which == 13) {
        // Cuando se presiona enter en el input
        // emitimos el contenido de dicho input
        socket.emit("msg", $(this).val());
        $(this).val('');
    }
});

// Cuando el cliente recibe un mensaje, creamos un div
// Ponemos el nick y el mensaje dentro y lo agregamos
// a la lista de mensajes
socket.on("msg", function(nick, msg) {
    $(document.createElement("div"))
    .html("&lt;strong&gt;" + nick + ": &lt;/strong&gt;" + msg)
    .appendTo("#messages");

    // Esto nos permite mantener visible el último mensaje
    $('#messages-container').scrollTop($('#messages').height());
});

// Cuando el cliente recibe una lista de nicks
socket.on("nicks", function(nicks) {
    $("#users").html('');
    for (var i = 0; i &lt; nicks.length; i++) {
        $(document.createElement("li")).text(nicks[i]).appendTo("#users");
    }
});
</code></pre>

<p>});
```</p>

<p>Una pequeña explicación. En la línea 21 estamos escuchando el mensaje "msg" y cuando el servidor lo emita se ejecutala funcion que esta como segundo parámetro y esta recibe dos parámetros, si recordamos el código chat-server.js en la línea 21:</p>

<p><code>javascript
...
io.sockets.emit("msg", nick, msg);
...
</code></p>

<p>Estamos emitiendo el mensaje "msg" a todos los sockets conectados con el método emit que, en este caso, recibe 3 parámetros: el primero el nombre del mensaje y luego el nick y el msg. Como se puede ver el envio y recepción de variables entre servidor y cliente es muy transparente.</p>

<h2>Demo</h2>

<p>Después de un rato de moverle a un par de proveedores de hosting para node.js termine usando <a href="http://dotcloud.com">dotcloud</a> y ya quedó el demo tan solicitado :).</p>

<p><a href="http://soygeek.com.mx/demos/chat">http://soygeek.com.mx/demos/chat</a></p>

<p>Si no haya nadie conectado con quien probar lo que pueden hacer es abrir el demo en dos pestañas de su navegador poner nicks diferentes y empezar a testear :).</p>

<h2>Fin</h2>

<p>Esta fue una versión simple de un chat web. Obviamente podemos hacer más cosas como guardar las conversaciones, hacer login, seleccionar avatar, pero se los dejo a su imaginación.</p>

<p>No olviden dejar sus comentarios, dudas y así. A hardcodear!!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
